**胜利街 (武汉)**
是中国湖北省武汉市江岸区的一条街道，西南到[江汉路](../Page/江汉路_\(武汉\).md "wikilink")，东北到和平村上，纵贯整个[江岸区](../Page/江岸区.md "wikilink")，总长3.8公里，与两侧的[沿江大道及](../Page/沿江大道_\(武汉\).md "wikilink")[中山大道平行](../Page/中山大道_\(武汉\).md "wikilink")。中间与[南京路](../Page/南京路_\(武汉\).md "wikilink")、北京路、天津路、合作路、兰陵路、[黎黄陂路](../Page/黎黄陂路.md "wikilink")、[黄兴路](../Page/黄兴路_\(武汉\).md "wikilink")、[车站路](../Page/车站路_\(武汉\).md "wikilink")、[蔡锷路](../Page/蔡锷路_\(武汉\).md "wikilink")、[一元路](../Page/一元路_\(武汉\).md "wikilink")、[三阳路等多条街道相交](../Page/三阳路_\(武汉\).md "wikilink")。

胜利街贯穿原英、俄、法、德、日五国租界，从江汉路（原歆生路）到至合作路（原界限路）属于[汉口英租界](../Page/汉口英租界.md "wikilink")，名为**湖南街**。从合作路到黎黄陂路（原夷玛街）下首原属[汉口俄租界](../Page/汉口俄租界.md "wikilink")，名**玛琳街**，收回后改名**四民街**。从黄兴路（原巴黎街）口以上至中山大道（原西贡街）属于[汉口法租界](../Page/汉口法租界.md "wikilink")，原名**德托美领事街**。从一元路（原名皓街）稍上至六合路（原名实街）稍下，属于[汉口德租界](../Page/汉口德租界.md "wikilink")，旧名**汉中街**。从陈怀民路（原名上小路）至芦沟桥路（原名大正街）属于[汉口日租界](../Page/汉口日租界.md "wikilink")，以郝梦龄路为界，南段旧名**中街**，北段旧名**大和街**。1946年元旦，国民政府在收回全部租界后，为庆祝抗日战争胜利，统一命名为胜利街。

胜利街的宽度仍维持租界时代的原状，各段宽窄不一。从江汉路至一元路段，即原英、俄、法三国租界段，宽约12米；从一元路至郝梦龄路段，即原德租界与日租界南段，宽约20米；郝梦龄路以下宽10米左右。各段两侧人行道的布置也不相同。

今天，胜利街两侧仍保留了不少租界时代遗留的欧式建筑。在原英租界内，有交通银行（现建设银行）、英商卜内门洋行（现市电子工业局）、英文楚报馆（现省轻工进出口公司）、英商隆茂打包厂（现汉口打包厂）、俄商德林公寓（现市蔬菜公司）等。在原俄租界内，有英商怡和洋行住宅、俄国工部局（现黄陂路小学）、唐生智公馆等。在原法租界内，有协和教堂（业余学校）、平汉铁路局、犹太人经营的德明饭店（现江汉饭店）等。在原德租界内，有德商西门子洋行（现市卫生局）、德国巡捕房（现武汉市公安局户政处）、犹太人经营的安利英洋行（现胜利饭店）、英商和记蛋厂（现汉口蛋厂）等。

## 参考文献

[Category:胜利街 (武汉)](../Category/胜利街_\(武汉\).md "wikilink")